# Оглавление

- [Мотивация](#мотивация)
- [Цель](#цель)
- [Начало и завершение работы](#начало-и-завершение-работы)
- [Контекст](#контекст)  
- [Работа с ошибками](#работа-с-ошибками)    
- [Ключи](#ключи)
    - [Создание](#создание)
    - [PEM формат](#pem-формат)
    - [Запись ключей в PEM формате](#запись-ключей-в-pem-формате)
    - [Загрузка ключей из PEM файла](#загрузка-ключей-из-pem-файла)
    - [Загрузка ключей из памяти](#загрузка-ключей-из-памяти)
- [Запрос сертификата](#запрос-сертификата)
    - [Создание](#создание-1)
    - [Сохранение CSR в файл](#сохранение-csr-в-файл)
    - [Загрузка CSR из файла](#загрузка-csr-из-файла)
- [Сертификаты](#сертификаты)
    - [X.509 сертификат](#x509-сертификат)    
    - [Генерация сертификата без CSR](#генерация-сертификата-без-csr)
    - [Генерация сертификата с CSR](#генерация-сертификата-с-csr)
    - [Сохранение X.509 сертификата](#сохранение-x509-сертификата)
    - [Загрузка X.509 сертификата](#загрузка-x509-сертификата)   
- [Сетевая часть](#сетевая-часть)
    - [Клиент](#клиент)
    - [Чтение данных](#чтение-данных)
    - [Запись данных](#запись-данных)
    - [Сервер](#сервер)
- [Пример работы](#пример-работы)
    - [Сборка программы](#сборка-программы)
    - [Запуск](#запуск)
    - [Вывод curl](#вывод-curl)
    - [Вывод программы](#вывод-программы)
- [Ссылки](#ссылки)

# Мотивация

В рускоязычном интернете довольно мало информации об API библиотеки OpenSSL. Большое внимание уделяется использованию 
консольных команд для манипуляции с самоподписанными сертификатами для  веб серверов или OpenVPN серверов.

Такой подход хорош когда нужно сделать пару сертификатов, а если их нужно делать пару сотен в минуту? Писать скрипт и 
разбирать вывод из консоли? А если в процессе произошла ошибка?

При использовании API генерация сертификатов, проверка валидности и подпись происходят гораздо проще. Появляется 
возможность контролировать и обрабатывать ошибки на всех этапах работы. Появляется возможность указывать дополнительные 
параметры сертификата (не все параметры можно задавать из консоли), производить тонкую настройку.

Отдельно, нужно отметить сетевую состовляющую. Если сертификат есть и просто лежит на диске - он бесполезен. К сожалению, 
очень мало русской документации по вопросу организации SSL сервера, по тому, как организовать SSL клиент для получения 
данных.

Официальная [документация](https://www.openssl.org/docs/man1.0.2/) не настолько полна и хороша, чтобы можно было сразу 
включиться в работу с библиотекой. Не все функции описаны подробно, приходится эксперементировать с параметрами, с тем 
в какой последовательности и что именно нужно очищать, а что библиотека удалит самостоятельно.

Данная статья это компиляция опыта по работе с библиотекой OpenSSL при реализации клиент-серверного приложения. 
Описанные в ней функции будут работать как на десктопе, так и на Android устройствах. К статье прилагается репозиторий 
с кодом на языке C/C++ для того, чтобы увидеть работу описываемых функций.

# Цель

При изучении новой библиотеки или технологии, я стараюсь решать проблемы с помощью нового функционала. В данном случае,
попробуем сделать [MITM](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%B0_%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0)
для перехвата трафика к **HTTPS** серверу. 

Сформируем требования к программе:
- Нужно ожидать подключения по порту (SSL сервер)
- При появлении входящего подключения:     
    - Подключиться к HTTPS серверу
    - Прочитать запрос клиента к серверу
    - Передать прочитанные от клиента данные серверу
    - Прочитать ответ сервера
    - Передать ответ сервера клиенту
    - Сброс соединений
    
Т.к. у нас будет SSL сервер, нам понадобятся сертификат удостоверяющего центра и сертификат для нашего сервера. 
Путь эти данные будут генерироваться нашей программой и сертификат CA будет выгружаться в файл в рабочей папке программы.

Разработка будет вестись на Ubuntu, компилятор gcc 5.4.0, OpenSSL 1.0.2, curl 7.52.1, cmake 3.8.1 
(единственный не из пакетов).

Для отправки запросов к нашему приложению, будем использовать [curl](https://curl.haxx.se/) из консоли. Т.к. нам нужно 
указать CA сертификат, команда будет выглядеть так:
```bash
curl --cacert ca.crt -v https://127.0.0.1:5566 -H "Host: taigasystem.com"
```

Указание заголовка **Host** нужно для того, чтобы curl корректно составил HTT запрос. Без этого, сервер ответит ошибкой.

# Начало и завершение работы

Для того, чтобы работать с **OpenSSL** ее нужно инициализировать, для этого можно использовать следующий код:
```c
#include <openssl/bio.h>
#include <openssl/ssl.h>
#include <openssl/err.h>
...
void InitOpenSSL()
{
    OpenSSL_add_all_algorithms();
    ERR_load_BIO_strings();
    ERR_load_crypto_strings();
    SSL_load_error_strings();
    SSL_library_init();
}
```

Перед завершением приложения, нужно провести очистку библиотеки, для этого можно использовать следующий код:
```c
void ClearOpenSSL()
{
    EVP_cleanup();
    CRYPTO_cleanup_all_ex_data();
    ERR_remove_thread_state(NULL);
    ERR_free_strings();
}
```

# Контекст

Большинство операций библиотеки **OpenSSL** требуют наличия контекста. Это структура, которая хранит используемые алгоритмы,
их параметры и прочие данные.
 
Эта структура создается с помощью функции:
```c
SSL_CTX *SSL_CTX_new(const SSL_METHOD *method);
```

Список методов, которые можно передать в этй фнкцию довольно обширен, но 
[документация](https://wiki.openssl.org/index.php/Manual:SSL_CTX_new(3)) говорит нам, что нужно использовать 
`SSLv23_server_method()` для сервера и `SSLv23_client_method()` для клиента.

При этом, библиотека автоматически выберет максимально безопасный протокол, поддерживаемый клиентом и сервером.

Вот пример создание контекста для клиента:
```c
SSL_CTX *ctx = NULL;

ctx = SSL_CTX_new(SSLv23_client_method());
if (ctx == NULL)
{
    //Обработка ошибок
}
```

Для корреткного удаления контекста, нужно использовать функцию `SSL_CTX_free`. 

Мне не очень нравится использовать `SSL_CTX_free` каждый раз, когда контекст нужно удалить, можно использовать умные
указатели с указанием функции удаления или обернуть структуру в **RAII** класс:
```c
std::shared_ptr<SSL_CTX> m_ctx(ctx, SSL_CTX_free);

```

# Работа с ошибками

Большинство фукций библиотеки **OpenSSL** возвращают **1** как признак усепшного выполнения. Вот обычный код с 
проверкой на возникновение ошибки:
```c
if(SSL_CTX_load_verify_locations(ctx, fileName, NULL) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}
```

Однако, иногда этого недостаточно или мы хотим получить более подробное описание проблемы. Для этого, **OpenSSL** 
использует в каждом потоке отдельную очередь сообщений. Для того чтобы извлечь код ошибки из очереди, нужно использовать
функцию `ERR_get_error()`.

Сам по себе, код ошибки не очень понятен пользователю, поэтому можно использовать функцию `ERR_error_string` для 
получения строкового представления о коде ошибки. Если функция  возвращает **0** это означает, что ошибки нет.

Вот пример получения строки с описанием ошибки по коду ошибки:
```c
#include <openssl/err.h>

...
//Вызов каких-либо функций библиотеки OpenSSL
std::cerr << ERR_error_string(ERR_get_error(), NULL) << std::endl;
...
```

Второй параметр функции `ERR_error_string` это указатель на буфер, который должен быть не менее 120 символов длинной. 
Если не указывать его, то будет использоваться статический буфер, который перезаписывается при каждом вызове этой 
функции.

Соит отметить, что для каждого отдельного потока создается отдельная очередь сообщений об ошибке.

# Ключи

Теперь, чтобы организовать OpenSSL сервер, нам нужно создать сертификат удостоверяющего центра и сертификат сервера.
Для каждого из них, нам нужно создать ключи для подписи.

## Создание 

Для хранения пары закрытый/открытый ключ в **OpenSSL** используется структура `EVP_PKEY`. Данная структура создается 
следующим образом:
```c
EVP_PKEY *pkey = NULL;

pkey = EVP_PKEY_new();
if (pkey == NULL)
{   
    //Обработка ошибки     
}
```

Подробнее о **EVP** можно прочитать [здесь](https://wiki.openssl.org/index.php/EVP).

Обратная для `EVP_PKEY_new` функция `EVP_PKEY_free` освобождает память и удаляет стурктуру `EVP_PKEY`.

Теперь, нужно подготовить `BIGNUM` структуру для генерации **RSA**. Подробнее об этой структуре можно узнать 
[здесь](https://wiki.openssl.org/index.php/Manual:Bn_internal%283%29):
```c
BIGNUM *big = NULL;
big = BN_new();
if (big == NULL)
{
    //Обработка ошибки
}

if (BN_set_word(big, RSA_F4) != 1)
{
    //Обработка ошибки
    BN_free(big);
}
```

Функция `BN_set_word` устанавливает размер для структуры `BIGNUM`. Допустимыми, являются значения `RSA_3` и `RSA_F4`, 
последний - предпочтительнее.

Настал черед для генерации ключей. Для этого нужно создать структуру `RSA`:
```c
RSA *rsa = NULL;
rsa = RSA_new();
if (rsa == NULL)
{
    //Обработка ошибки
}
```

Теперь сама генерация ключей:
```c
if (RSA_generate_key_ex(rsa, 4096, big, NULL) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}
```
**4096** это размер ключа, который мы хотим получить. 

Заканчиваем генерацию ключей записью новых ключей в структуру `EVP_PKEY`:
```c
if(EVP_PKEY_assign_RSA(pkey, rsa) !=1)
{
    //Обработка ошибки
}
```

## PEM формат

**PEM** Достаточно простой формат для хранения ключей и сертификатов. Он представляет собой текстовой файл в котором 
последобавтельно храняться записи вида:
```
-----BEGIN RSA PRIVATE KEY-----
MIIJJwIBAAKCAgEAvNwgYmIyfvY6IsVZwRCkAHTOhwE3Rp/uNcUoTcPl5atOwPVW
JLY3odYmILsa8se7B/aNNzO7AlvXwlzxinQ3AF7l37LqGzf8v16TFVN4kit8vrq0
V9bBXHpiWH+YQT4gBVmSkwqEMZ/wQlUOIxz4Q2M7cXRu4fRe3rt3kGHCPJ66Ybax
yEp6nfdK8IKsyxqAXjBkqfC5rkdw2n7UAd/OnPRCDowyvythDb8jR1LkbJjlIatK
....
yajhmBDpS11hzuWHhDmpjbrV79OMRzKQAWBKRubObtGIsFB2CzbabusV+oq/Y78y
OxriZYqoRv3WB5GH/pPO9w1ptveddLU33NVBSRfFS1jyqyj/1CqXlE4gcQ==
-----END RSA PRIVATE KEY-----
-----BEGIN CERTIFICATE-----
MIIFkTCCA3mgAwIBAgIJAMPIqA2oVd/SMA0GCSqGSIb3DQEBCwUAMF8xCzAJBgNV
BAYTAlJVMQ8wDQYDVQQIDAZNb3Njb3cxDzANBgNVBAcMBk1vc2NvdzEUMBIGA1UE
...
bt9NHGnCxYcParG+YqU5UTUrCUGUfnZhJAX+qkgsVSC5c81Tk0VXTQx3EiEvdzV+
wUX9LMRLIxjy1D5AO6a29LkzNAvw+iFm36VO+ssdkJW4Q6MAYA==
-----END CERTIFICATE-----
```

Тут стоит отметить, что количество символов **-----** в начале заголовка и в конце, а также в закрывающей строке должно 
быть одинаковым.

Более подробно, этот формат описан в:
- [RFC1421](https://tools.ietf.org/html/rfc1421) Part I: Message Encryption and Authentication Procedures
- [RFC1422](https://tools.ietf.org/html/rfc1422) Part II: Certificate-Based Key Management
- [RFC1423](https://tools.ietf.org/html/rfc1423) Part III: Algorithms, Modes, and Identifiers
- [RFC1424](https://tools.ietf.org/html/rfc1424) Part IV: Key Certification and Related Services

## Запись ключей в PEM формате

Допустим, у нас есть пара открытый/закрытый ключ в структуре **EVP_PKEY**, тогда для записи их в файл нужно использовать
функции `PEM_write_PrivateKey` и `PEM_write_PUBKEY`.

Вот пример использования этих функций:
```c

FILE *f = fopen("server.pem", "wb");
if (!PEM_write_PrivateKey(f, key, NULL, NULL, 0, 0, NULL))
{
    //Обработка ошибки
    fclose(f);
}
if (!PEM_write_PUBKEY(f, key))
{
    //Обработка ошибки
    fclose(f);
}
fclose(f);
```

Стоит дать некоторые пояснения относительно функции
```c
int PEM_write_PrivateKey(FILE *fp, EVP_PKEY *x, const EVP_CIPHER *enc, unsigned char *kstr, int klen, pem_password_cb *cb, void *u);
```

`const EVP_CIPHER *enc` это указатель на алгоритм шифрования для шифрования закрытого ключа перед его сохранением. 
Например `EVP_aes_256_cbc()` означает "AES with a 256-bit key in CBC".

Алгоритмов шифрования [очень много](https://www.openssl.org/docs/man1.1.0/crypto/EVP_aes_256_cbc.html) и всегда можно 
подобрать что-то по душе. Соотвествующие определения можно найти в `openssl/evp.h`.

`unsigned char *kstr` ожидает получить указатель на строку с паролем для шифрования ключа, а `int klen` длинну этой строки.

Если заданы `kstr` и `klen`, то параметры `cb` и `u` игнирируются.

**cb** это указатель на функцию вида:
```c
int cb(char *buf, int size, int rwflag, void *u);
```
- buf указатель на буфер для записи пароля
- size максимальный размер пароля (т.е. размер буфера)
- rwflag равен 0 при чтении и 1 при записси

Результат выполнения функции - длинна пароля или 0 в случае возникновения ошибки.

Параметр `void *u` для обеих функций используется для передачи дополнительных данных. Например указатель на окно 
для **GUI** приложения.

## Загрузка ключей из PEM файла

Загрузка ключей происходит при помощи функций `PEM_read_PrivateKey` и `PEM_read_PUBKEY`. Обе функции имеют одиноковые
параметры и возвращаемое значение:

```c
EVP_PKEY *PEM_read_PUBKEY(FILE *fp, EVP_PKEY **x, pem_password_cb *cb, void *u);
EVP_PKEY *PEM_read_PrivateKey(FILE *fp, EVP_PKEY **x, pem_password_cb *cb, void *u);
```

- `FILE *fp` - открытый для чтения файловый дескриптор
- `EVP_PKEY **x`  - структуры которая должна быть перезаписана
- `pem_password_cb *cb` - функция для получения пароля расшифровки ключа
- `void *u` - строка с паролем ключа, завершающаяся `\0`

Вот пример функции для получения пароля для расшифровки ключа:
```c
int pass_cb(char *buf, int size, int rwflag, void *u)
{
	int len;
	char *tmp;
	
	if(rwflag == 1)
		std::cout << "Введите пароль для " << (char*)u << ": ";
	else
		std::cout << "Введите пароль для загрузки ключа: ";
	std::string pass;
	
	std::cin >> pass;
	if(pass.empty() || pass.length() <=0)
		return 0;
	
	len = pass.length();

	if (len > size) 
	len = size;
	
	memcpy(buf, pass.c_str(), len);
	return len;
}
```

Вот пример того, как можно загрузить не зашифрованный закрытый ключ из файла:
```c
FILE *f = NULL;
f = fopen(fileName.c_str(), "rb");
if (f == NULL)
{
    //Обработка ошибки
}

EVP_PKEY *key = NULL;
key = PEM_read_PrivateKey(f, NULL, NULL, NULL);
if (key == NULL)
{
   //Обработка ошибки
}
fclose(f);
```

## Загрузка ключей из памяти

Иногда юывает удобно хранить ключ или сертификат как константу в программе, для таких случаев, можно использовать 
структуру типа [BIO](https://wiki.openssl.org/index.php/BIO). Эта структура и связанные с ней функции повторяют 
функционал ввода вывода для ```FILE```.

Вот так можно загрузить ключ из памяти:
```c

const char *key = "-----BEGIN RSA PRIVATE KEY-----\n"
    "MIIJKAIBAAKCAgEA40vjOGzVpuJv+wIfNBQSr9U/EeRyvSy/L6Idwh799LOPIwjF\n"
    .....
    "zkxvkGMPBY3BcSPjipuydWTt8xE8MOe0SmEcytHZ/DifwF9qyToDlTFOUN8=\n"
    "-----END RSA PRIVATE KEY-----";

BIO *buf = NULL;
buf = BIO_new_mem_buf(key, -1);
if(buf == NULL)
{
    //Обработка ошибки        
}

EVP_PKEY *pkey = NULL;
pkey = PEM_read_bio_PrivateKey(buf, NULL, NULL, NULL);
if(pkey == NULL)
{
    //Обработка ошибки
}
```

# Запрос сертификата

Теперь, когда мы умеем создавать ключи, посмотрим как создавать сертификаты. Сертификаты могут быть самоподписаннымим 
или иметь подпись удостоверяющего центра. Для получения сертификата, подписанного удостоверяющим центром, нужно создать
запрос сертификата (**CSR**) и отправить его удостоверяющему центру. В ответ, он пришлет подписанный сертификат.

В том случае, когда мы хотим создать самоподписанный или сертификат для собственного удостоверяющего центра, **CSR** 
создавать не нужно, можно сразу переходить к разделу [Сертификаты](#сертификаты).

## Создание

**Certificate Signing Request** (CSR) это сообщение или запрос посылаемый создателем сертификата удостоверяющему центру 
(CA) и содержит в себе информацию о публичном ключе, стране выпуска, цифровую подпись создателя.

Для создания **CSR** нам понадобится ключ `EVP_PKEY`, созданный ранее. Все начинается с выделения памяти под структуру **CSR**:
```c
X509_REQ *req = NULL;
req = X509_REQ_new();
if (req == NULL)
{
    //Обработка ошибки
}
```

Обратной функцией к `X509_REQ_new` является `X509_REQ_free`.

Теперь нужно задать версию сертификата. В данном случае, версия равна 2:
```c
if (X509_REQ_set_version(req, 2) != 1)
{
    //Обработка ошибки
    X509_REQ_free(req);
}
```

По стандарту [X.509](https://tools.ietf.org/html/rfc2459#section-4.1.2.1) версия должна быть на единицу меньше версии 
сертификата. Т.е. для версии сертификата 3 нужно использовать число 2.

Теперь будем задавать данные издетеля запроса. Будем использовать следующие поля:

- **С** - Двухбуквенный код страны, например **RU**
- **ST** - Область, в нашем случае **Moscow**
- **L** - Городя, снова **Moscow**
- **O** - Организация, например **Taigasystem**
- **CN** - Доменное имя, для нас будет **taigasystem.com**

Вот так эти поля задаются в запрос:
```c
X509_NAME *name = X509_REQ_get_subject_name(req);
if (X509_NAME_add_entry_by_txt(name, "C", MBSTRING_ASC, (const unsigned char *)"RU", -1, -1, 0) != 1)
{
    //Обработка ошибки
    X509_REQ_free(req);
}

if (X509_NAME_add_entry_by_txt(name, "ST", MBSTRING_ASC, (const unsigned char *)"Moscow", -1, -1, 0) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}

if (X509_NAME_add_entry_by_txt(name, "L", MBSTRING_ASC, (const unsigned char *)"Moscow", -1, -1, 0) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}

if (X509_NAME_add_entry_by_txt(name, "O", MBSTRING_ASC, (const unsigned char *)"Taigasystem", -1, -1, 0) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}

if (X509_NAME_add_entry_by_txt(name, "CN", MBSTRING_ASC, (const unsigned char *)"taigasystem.com", -1, -1, 0) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}
```

Видно, что в начале, мы получем структуру `X509_NAME` из структуры CSR запроса, и задаем значения для нее.

Теперь нужно задать публичный ключ для этого запроса:
```c
if (X509_REQ_set_pubkey(req, key) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}
```

Последний штрих - подпись запроса:
```c
if (X509_REQ_sign(req, key, EVP_sha256()) <= 0)
{
    //Обработка ошибки
}
```
В отличии от других функций **OpenSSL**, ```X509_REQ_sign``` [возвращает](https://www.openssl.org/docs/man1.1.0/crypto/X509_REQ_sign.html) 
размер подписи в байтах а не 1, при успешном завершении и 0 в случае ошибки. 

Теперь запрос сертификата готов.

## Сохранение CSR в файл

Сохранить **CSR** в файл довольно просто. Нужно открыть файл, а затем, вызвать функцию `PEM_write_X509_REQ`:
```c
FILE *f = NULL;
f = fopen("server.csr", "wb");
if (PEM_write_X509_REQ(f, csr) != 1)
{
    //Обработка ошибки
    fclose(f);
}
fclose(f);
```

В результате мы получим такой текст в файле **server.csr**:
```
-----BEGIN CERTIFICATE REQUEST-----
MIICnzCCAYcCAQEwWjELMAkGA1UEBhMCUlUxDzANBgNVBAgMBlJ1c3NpYTEPMA0G
...
fbzFJ6EM00mbyr472lEXZpvdZgBCfxpkNDyp9nsiIQf0EyC05MgufOAKDT/fGQfa
4gWK
-----END CERTIFICATE REQUEST-----

```

## Загрузка CSR из файла

Для загрузки **CSR** нужно использовать функции:
```c
X509_REQ *PEM_read_X509_REQ(FILE *fp, X509_REQ **x, pem_password_cb *cb, void *u);
X509_REQ *PEM_read_bio_X509_REQ(BIO *bp, X509_REQ **x, pem_password_cb *cb, void *u);
```

Первая загружиет **CSR** из файла, вторая позволяет загружить **CSR** из памяти.

Параметры данных функция аналочичны [загрузкк ключей из PEM файла](#загрузка-ключей-из-pem-файла), за 
исключением ``pem_password_cb`` и ```u``` которые игнорируются.

# Сертификаты
## X.509 сертификат

**X.509** это одина из вариаций языка [ASN.1](https://ru.wikipedia.org/wiki/ASN.1) стандартизованная в [rfc2459](https://tools.ietf.org/html/rfc2459).

Более подробно о формате **X.509** можно прочитать [здесь](http://pro-ldap.ru/tr/zytrax/tech/ssl.html) и [здесь](https://habrahabr.ru/post/194664/).

## Генерация сертификата без CSR

Можно сгенерировать сертификат без использования **CSR**. Это пригодиться для создания **CA**. 

Для генерации сертификата без **CSR** нам понадобится пара открытый/закрытый ключ в структуре `EVP_PKEY`. 
Начинаем с выделения памяти под структуру сертификата:
```c
X509 *x509 = X509_new();
if (!x509)
    //Обработка ошибки
```

Обратной для `X509_new` является `X509_free`.

Сертификат создается точно также, как и **CSR** запрос, с одной лиш разницей - помимо версии и данных идателя, нужно
задать серийный номер сертификата. 

Также, нужно использовать другие функции для доступа к данным сертификата:
 - `X509_set_version` вместо `X509_REQ_set_version`
 - `X509_get_subject_name` вместо `X509_REQ_get_subject_name`
 - `X509_set_pubkey` вместо `X509_REQ_set_pubkey`
 - `X509_sign` вместо `X509_REQ_sign`

Как видно, довольно просто отлечить по именам, для каких объектов предназначены те или иные функции.

Теперь можно установить серийный номер сертификата:
```c
ASN1_INTEGER *aserial = NULL;
aserial = M_ASN1_INTEGER_new();
ASN1_INTEGER_set(aserial, 1);
if (X509_set_serialNumber(x509, aserial) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}
```

Для каждого нового сертификата, нужно создавать новый серийный номер.

Теперь пришло время установить время жизни сертификата. Для этого устанавливается два параметра - начало и конец жизни сертификата:

```c
if(!(X509_gmtime_adj(X509_get_notBefore(cert), 0)))
{
    //Обработка ошибки
    X509_free(cert);
}

// 31536000 * 3 = 3 year valid period
if(!(X509_gmtime_adj(X509_get_notAfter(cert), 31536000 * 3)))
{
    //Обработка ошибки
    X509_free(cert);
}
```

Началом жизни сертификата будет момент его выпуск - значение **0** для функции ```X509_get_notBefore```.
Конец жизни сертификата задается функцией ```X509_get_notAfter```.

Последний штрих - нужно подписать сертификат при помощи закрытого ключа:

```c
EVP_PKEY *key; // Not null

if(X509_sign(cert, key, EVP_sha256()) <=0)
{
    long e = ERR_get_error();
    if(e != 0)
    {
        //Обработка ошибки
        X509_free(cert);
    }
}
```

Здесь есть интересная особенность, функция ```X509_sign``` возвращает размер подписи в байтах есть все прошло 
успешно и **0** в случае ошибки. Иногда функция возвращает ноль даже если ошибки нет. Поэтому, здесь приходится 
вводить дополнительную проверку на ошибку.

## Генерация сертификата с CSR

Для генерации сертификата по **CSR** нам нужен закрытый ключ **CA** для подписи сертификата, сертификат **CA** 
для задания данных издателя и сам **CSR** запрос.

Создание самого сертификата и установка версии и номера такие же как и для сертификата без CSR. Разница начинается
когда нужно извлечь данные издателя из CSR запроса и установить их в сертификат::

```c
X509_REQ *csr; //not null

X509_NAME *name = NULL;
name = X509_REQ_get_subject_name(csr);
if (name == NULL)
{
    //Обработка ошибки
    X509_free(cert);
}

if(X509_set_subject_name(cert, name) != 1)
{
    //Обработка ошибки
    X509_free(cert);
}
```

После этого, нужно уставить данные издателя сертификата. Для этого нужен сертификат **CA**:

```c
X509 *CAcert; //not null

name = X509_get_subject_name(CAcert);
if(name == NULL)
{
    //Обработка ошибки
    X509_free(cert);
}

if(X509_set_issuer_name(cert, name) != 1)
{
    //Обработка ошибки
    X509_free(cert);
}
```

Видно, что данные из CSR мы устанавливаем при помощи `X509_set_subject_name`  а данные CA при помощи `X509_set_issuer_name`.

Следующий шаг - нужно получить открытый ключ из **CSR** и установить его в новый сертификат. 
Помимо установки ключа, можно сразу проверить, был ли подписан **CSR** данным ключом:

```c
// Get pub key from CSR
EVP_PKEY *csr_key = NULL;
csr_key = X509_REQ_get_pubkey(csr);
if(csr_key == NULL)
{
    //Обработка ошибки
}

// Verify CSR
if(X509_REQ_verify(csr, csr_key) !=1)
{
    //Обработка ошибки
    X509_free(cert);
}

// Set pub key to new cert
if(X509_set_pubkey(cert, csr_key) != 1)
{
    //Обработка ошибки
    X509_free(cert);
}
```

Теперь можно установить серийный номер сертификата:
```c
ASN1_INTEGER *aserial = NULL;
aserial = M_ASN1_INTEGER_new();
ASN1_INTEGER_set(aserial, 1);
if (X509_set_serialNumber(cert, aserial) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}
```

Последний штрих - нужно подписать сертификат при помощи закрытого ключа **CA**:

```c
EVP_PKEY *CAkey; // Not null
if(X509_sign(cert, CAkey, EVP_sha256()) <=0)
{
    long e = ERR_get_error();
    if(e != 0)
    {
        //Обработка ошибки
        X509_free(cert);
    }
}
```

После подписи, наш новый сертификат готов.

## Сохранение X.509 сертификата

Сохранение происходит довольно просто:

```c
X509 *cert;
...
FILE *f = NULL;
f = fopen("server.crt", "wb");
if (!PEM_write_X509(f, cert))
{
    //Обработка ошибки
    fclose(f);
}
fclose(f);
```

## Загрузка X.509 сертификата

Загрузка происходит при помощи двух функций:
```c
X509 *PEM_read_X509(FILE *fp, X509 **x, pem_password_cb *cb, void *u);
X509 *PEM_read_bio_X509(BIO *bp, X509 **x, pem_password_cb *cb, void *u);
```
Параметры описаны [выше](#загрузка-ключей-из-pem-файла).

# Сетевая часть
## Клиент

Подключение к хосту при помощи **SSL** сокетов не очень сильно отличается от обычного **TCP** подключения. 
В начале, нужно создать **TCP** подключение к серверу:
```c
//Попробуем получить IP для хоста
struct hostent *ip = nullptr;
ip = gethostbyname(host.c_str());
if (ip == nullptr)
{
    //Обработка ошибки
}

//Создаем сокет
int sock = socket(AF_INET, SOCK_STREAM, 0);
if (sock == -1)
{
    //Обработка ошибки
}

struct sockaddr_in dest_addr;
memset(&dest_addr, 0, sizeof(struct sockaddr_in));
dest_addr.sin_family      = AF_INET;
dest_addr.sin_port        = htons(port);
dest_addr.sin_addr.s_addr = *(long *)(ip->h_addr);

//Подключаемся
if (connect(sock, (struct sockaddr *)&dest_addr, sizeof(struct sockaddr)) == -1)
{
    //Поюдключиться не удалось
}
```

Теперь нужно создать клиентский **SSL** контекст:
```c
const SSL_METHOD *method = SSLv23_client_method();

SSL_CTX *ctx = NULL;
ctx = SSL_CTX_new(method);

if(ctx == NULL)
    //Обработка ошибки
```

Теперь нужно установить полученный сокет в **SSL** структуру. Эта структура получается из контекста:
```c

SSL *ssl = SSL_new(ctx);
if(ssl == NULL)
{
    //Обработка ошибки
}

if(SSL_set_fd(ssl, sock) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}
```

Последний штрих - само подключение:
```c
if(SSL_connect(ssl) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}
```

## Чтение данных

Для чтения данных из **SSL** сокета, нужно использовать функцию:
```c
int SSL_read(SSL *ssl, void *buf, int num);
```

Она читает данные из сокета, привязанного к **SSL** структуре в буфер. Если нужно узнать, есть ли в буфере сокета 
данные, которые нужно прочитать, то можно использовать функцию 
```c
int SSL_pending(const SSL *ssl);
```

Т.е. для чтения можно использовать такую конструкцию:
```c
const int size = SSL_pending(ssl);
char *buf = new char[size];
memset(buf, 0, size);

if(SSL_read(ssl, buf, size) <= 0)
{
    //Обработка ошибки
}
```

В результате, в буфере будут находится уже декодированные данные.

## Запись данных

Для записи используется функция:
```c
int SSL_write(SSL *ssl, const void *buf, int num);
```

На вход она получает указатель на **SSL** структуру, которая будет осуществлять запись, сами данные и их размер.

Вот пример такой записи:
```c
char buf[] = "12345678"
if(SSL_write(ssl, buf, strlen(buf)) <= 0)
{
    //Обработка ошибки
}
```

## Сервер
Серверная часть схожа с клентсвой, тоже нужно получить **SSL** контекст, те же функции чтения записи, отличие сосвтоит в 
том, что сервер должен подготовить контекст, чтобы отдавать клиенту сертификат, а также организовать **рукопожатие** с 
клиентом.

Начнем с подготовки контекста:
```c
const SSL_METHOD *method = SSLv23_server_method();

SSL_CTX *ctx = NULL;
ctx = SSL_CTX_new(method);
if (ctx == NULL)
{
    //Обработка ошибки
}
```

[Документация](https://www.openssl.org/docs/man1.0.2/ssl/SSL_CTX_new.html) Говорит нам, о том, что выбор 
```SSLv23_server_method``` позволит библиотеке самостоятельно определить максимально безопастную версию протокола, из 
тех что поддерживает клиент.

Если нужно включить или выключить определенную версию или изменить другие настройки, можно воспользоваться функцией 
```SSL_set_options```. Документацию для нее можно найти [здесь](https://www.openssl.org/docs/man1.0.2/ssl/SSL_set_options.html).

[Загрузку X.509 сертификата](#загрузка-x509-сертификата) и [загрузка ключей](#загрузка-ключей-из-pem-файла) мы рассмотрели 
чуть раньше, поэтому считаем что у нас уже есть пара этих структур.

Установим для серверного контекста сертификат и ключ сертификата:
```c
X509 *serverCert; //not null
EVP_PKEY *serverKey; //not null

if (SSL_CTX_use_certificate(ctx, serverCert) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}

if (SSL_CTX_use_PrivateKey(ctx, serverKey) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}
```

Наш сервер готов принимать входящие соединения. Пусть обычный ```accept``` этим занимается. Нас будет интересовать 
полученный от этой функции сокет. 

Начинаем с того, что для каждого такого сокета, нам нужена новая **SSL** структура:
```c
SSL *ssl = NULL;
ssl = SSL_new(ctx);
if (ssl == NULL)
{
    //Обработка ошибки
}
```

Теперь, устанавливаем наш сокет в эту структуру:
```c
int sock; //accepted tcp socket

if (SSL_set_fd(ssl, sock) != 1)
{
    //Hadle error
}
```

Сам механизм рукопожатия:
```c
if (SSL_accept(ssl) != 1)
{
    //Обработка ошибки
}
```

Стоит отметить следующий момент - если используемый нами сокет находится в неблокирующем режиме, то рукопожатие с 
первого раза не пройдет. В этом случае нужно проверять не только возвращаемое значение, но и код ошибки:
```c
int ret = SSL_accept(ssl);
if(ret == 0)
{
    //Обработка ошибки
}
if(ret < 0)
{
    unsigned long error = ERR_get_error();
    if(error == SSL_ERROR_WANT_READ ||
        error == SSL_ERROR_WANT_WRITE ||
        error == 0)
    {
        //Не ошибка, нужно дождаться получения следующего сообщения
        //в протоколе рукопожатия
    }
    else
    {
        //Обработка ошибки
    }
}
if(ret == 1)
{
    //Подключено
}
```

После установки соединения, мы можем использовать описанные ранее функции ввода/выода для чтения и записи данных в сокет.

# Пример работы

## Сборка программы

Для сборки примера к статье нужно использовать команды:

```
mkdir build
cd build
cmake ..
make
```

## Запуск

В папке сборки (build) нужно выполнить
```
./openssl_api
```

При этом, в это-же папке появится файл ca.crt - созданный программой
сертификат.

Чтобы проверить работоспособность, нужно выполнить ```curl --cacert ca.crt -v https://127.0.0.1:5566 -H "Host: taigasystem.com"```
Первым параметром мы задаем используемый CA Сертификат, **-v** показывает нам все переданные и принятые сообщения,
**-H "Host: taigasystem.com"** нужен чтобы заметить в **GET** запросе заголовок Host. Без этого параметра программа отработает,
но в ответ на зпрос мы получим 404ю ошибку.

## Вывод curl

Вот вывод запроса **curl** при запросе через нашу программу (не полный):
```
$ curl --cacert ca.crt -v https://127.0.0.1:5566 -H "Host: taigasystem.com"
* Rebuilt URL to: https://127.0.0.1:5566/
*   Trying 127.0.0.1...
* Connected to 127.0.0.1 (127.0.0.1) port 5566 (#0)
* found 1 certificates in ca.crt
* found 700 certificates in /etc/ssl/certs
* ALPN, offering http/1.1
* SSL connection using TLS1.2 / RSA_AES_128_GCM_SHA256
*        server certificate verification OK
*        server certificate status verification SKIPPED
*        common name: 127.0.0.1 (matched)
*        server certificate expiration date OK
*        server certificate activation date OK
*        certificate public key: RSA
*        certificate version: #3
*        subject: C=RU,CN=127.0.0.1,L=Moscow,O=Taigasystem,ST=Moscow
*        start date: Mon, 28 Aug 2017 07:36:42 GMT
*        expire date: Thu, 27 Aug 2020 07:36:42 GMT
*        issuer: C=RU,CN=127.0.0.1,L=Moscow,O=Taigasystem,ST=Moscow
*        compression: NULL
* ALPN, server did not agree to a protocol
> GET / HTTP/1.1
> Host: taigasystem.com
> User-Agent: curl/7.47.0
> Accept: */*
>
< HTTP/1.1 200 OK
< Server: nginx/1.4.6 (Ubuntu)
< Date: Mon, 28 Aug 2017 07:39:18 GMT
< Content-Type: text/html; charset=utf-8
< Transfer-Encoding: chunked
< Connection: keep-alive
< Vary: Accept-Language, Cookie
< X-Frame-Options: SAMEORIGIN
< Content-Language: ru
< Strict-Transport-Security: max-age=604800
<
....
```

Видно, что во первых, наш сертификат прочитан и принят, во вторых сервер ответил на запрос и передает ответ.

## Вывод программы

После запуска программы и содключеня к ней curl'a выидим такой вывод(не полный):
```
$ ./openssl_api
Библиотека OpenSSL инициализирована
Для проверки воспользуйтесь командой 'curl --cacert ca.crt -v https://127.0.0.1:5566 -H "Host: taigasystem.com" '
Структура хранения ключей создана
Создана структура BIGNUM
Изменен размер структуры BIGNUM
Создана RSA структура
Ключи сгенерированы
Ключи убраны в EVP
Сертификат создан. Длинна подписи: 512
Структура хранения ключей создана
Создана структура BIGNUM
Изменен размер структуры BIGNUM
Создана RSA структура
Ключи сгенерированы
Ключи убраны в EVP
CSR создан. Длинна подписи: 512
Сертификат создан. Длинна подписи: 512
Структура для хранения ключей удалена
Сертификат успешно записан в ca.crt
SSL контекст создан
Сокет ожидает подключения на 5566 порту
Новое входящие соединение
Подключаемся к taigasystem.com на порту 443
Подключен к хосту taigasystem.com[188.225.73.237]:443
SSL контекст создан
SSL соединение с taigasystem.com:443 установлено
Цикл чтения/записи данных
#######################################
Прочитано 79 байт от клиента
#######################################
GET / HTTP/1.1
Host: taigasystem.com
User-Agent: curl/7.47.0
Accept: */*


#######################################
Прочитано 4096 байт от сервера
#######################################
HTTP/1.1 200 OK
Server: nginx/1.4.6 (Ubuntu)
Date: Mon, 28 Aug 2017 07:39:18 GMT
Content-Type: text/html; charset=utf-8
Transfer-Encoding: chunked
Connection: keep-alive
Vary: Accept-Language, Cookie
X-Frame-Options: SAMEORIGIN
Content-Language: ru
Strict-Transport-Security: max-age=604800
...
```

Т.е. видно что мы получили **GET** запрос от клиента (curl) и ответ на него от сервера.

# Ссылки

- [Traffic Analysis of an SSL/TLS Session](http://blog.fourthbit.com/2014/12/23/traffic-analysis-of-an-ssl-slash-tls-session)
- [Документация библиотеки](https://www.openssl.org/docs/man1.0.2/ssl/)
- [Примеры SSL от Wireshark](https://wiki.wireshark.org/SSL)
- [Документация от CMake](https://cmake.org/cmake/help/v3.0/module/FindOpenSSL.html)
- [Инструкция по сборке библиотеки](https://wiki.openssl.org/index.php/Compilation_and_Installation#PREFIX_and_OPENSSLDIR)
- [Пример SSL Сервера](https://www.cs.utah.edu/~swalton/listings/articles/ssl_server.c)
- [Пример SSL клиента](https://wiki.openssl.org/index.php/SSL/TLS_Client)
- [Отличный набор примеров по всем аспектам](http://fm4dd.com/openssl/)
- [Руководство по выживанию — TLS/SSL и сертификаты SSL (X.509)](https://pro-ldap.ru/tr/zytrax/tech/ssl.html)